\documentclass[
pagenumpos=topcenter,%
oneside,
final,%
liberation,%
precompiletikz,%
]{nir}

\title{Решение задачи на собственные значения в резонаторах}
\date{\today}
\author{С.\,В. Мациевский}
\city{Москва}

\pdftitle{Моды резонаторов}
\pdfauthor{С.В. Мациевский}
\pdfkeywords{{eigenmodes,FEM,Maxwell}}
\pdfsubject{Моды резонаторов}

\addbibresource{main.bib}
\input{siunitx-russian-units}
\usepackage{cancel}

\let\ddiv\div
\newcommand{\curl}[1]{{\nabla\times}#1}
\renewcommand{\div}[1]{{\nabla\cdot}#1}
\newcommand{\grad}[1]{{\nabla}#1}
\newcommand{\laplace}[1]{{\nabla^2}#1}
\newcommand{\diff}[1]{{\textup{d}}#1}
\DeclareTextSymbol{\cyri}\UnicodeEncodingName{"0438}

\begin{document}

\begin{titlingpage*}
        \maketitle
\end{titlingpage*}

\tableofcontents*
\addtocontents{toc}{\protect\tocheader}
\endTOCtrue
\newpage

\chapter{Двухмерная модель с бесконечно проводящими стенками}\label{ch:2d}

\section{Уравнения}\label{sec:2d/eq}

Запишем уравнения Максвелла в среде
%
\begin{align}
        \div{\vec{D}}  & =\rho;                                            \\
        \div{\vec{B}}  & =0;                                               \\
        \curl{\vec{E}} & =-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t};            \\
        \curl{\vec{H}} & =\vec{J}_{f}+\frac{\partial \vec{D}}{\partial t};
\end{align}
%
\begin{align}
        \vec{D} & =\varepsilon\varepsilon_0\vec{E}; \\
        \vec{B} & =\mu\mu_0\vec{H}.
\end{align}
%
С учётом упрощений
%
\begin{align}
        \rho        & =0;                          \\
        \vec{J}_{f} & =0;                          \\
        \vec{J}_{f} & =0;                          \\
        \vec{E}     & =\vec{E_0}\exp{(j\omega t)}; \\
        \vec{H}     & =\vec{H_0}\exp{(j\omega t)}.
\end{align}
%
получаем систему
%
\begin{align}
        \div{\vec{E}}  & =0;                                                  \\
        \div{\vec{H}}  & =0;                                                  \\
        \curl{\vec{E}} & =-j\omega\mu_0\vec{H};\label{eq:2d/eq/h_elim}        \\
        \curl{\vec{H}} & =j\omega\varepsilon_0\vec{E}.\label{eq:2d/eq/e_elim}
\end{align}
%
Запишем \cref{eq:2d/eq/h_elim} относительно $\vec{H}$
%
\begin{align}
        \curl{\vec{E}} & =-j\omega\mu_0\vec{H};                   \\
        \vec{H}        & =j \frac{1}{\omega\mu_0} \curl{\vec{E}},
\end{align}
%
и подставим в \cref{eq:2d/eq/e_elim}
%
\begin{align}
        \curl{j \frac{1}{\omega\mu_0} \curl{\vec{E}}} & =j\omega\varepsilon_0\vec{E};       \\
        j \frac{1}{\omega\mu_0}\curl{\curl{\vec{E}}}  & =j\omega\varepsilon_0\vec{E};       \\
        \curl{\curl{\vec{E}}}                         & =\omega^2\mu_0\varepsilon_0\vec{E},
\end{align}
%
что с учётом замены
%
\begin{equation}
        k^2=\omega^2\mu_0\varepsilon_0,
\end{equation}
%
записывается в виде
\begin{equation}
        \curl{\curl{\vec{E}}}=k^2\vec{E}.
\end{equation}

\section{Ложные моды}\label{sec:2d/div}
Обычно в книгах по электродинамике далее следует упрощение системы
%
\begin{subequations}\label{eq:2d/div/system}
        \begin{align}
                \div{\vec{E}}         & = 0;\label{eq:2d/div/system-div}         \\
                \curl{\curl{\vec{E}}} & =k^2\vec{E}\label{eq:2d/div/system-curl}
        \end{align}
\end{subequations}
%
при помощи выражения векторного анализа
%
\begin{equation}
        \curl{\curl{\vec{A}}} = \grad{(\div{\vec{A}})} - \laplace{\vec{A}},
\end{equation}
%
результатом которого является волновое уравнение Гельмгольца
%
\begin{align}
        \curl{\curl{\vec{E}}}                                    & =k^2\vec{E};               \\
        \cancelto{0}{\grad{(\div{\vec{A}})}} - \laplace{\vec{A}} & =k^2\vec{E};               \\
        \laplace{\vec{A}}+k^2\vec{E}                             & =0.\label{sec:2d/div/helm}
\end{align}

При попытке численного решения \cref{sec:2d/div/helm} возникают проблемы, связанные с появлением
ложных мод (spurious modes).
Это связано с существованием помимо решений (на примере прямоугольного волновода)
%
\begin{equation}
        \vec{E}_{mn}=-\frac{n\pi}{b}
        \cos{\left(\frac{m\pi x}{a}\right)}
        \sin{\left(\frac{n\pi y}{b}\right)}
        \hat{x}
        +\frac{m\pi}{a}
        \sin{\left(\frac{m\pi x}{a}\right)}
        \cos{\left(\frac{n\pi y}{b}\right)}
        \hat{y}
\end{equation}
%
с собственными значениями
\begin{equation}
        k_{mn}^2=\left(\frac{m\pi}{a}\right)^2+\left(\frac{n\pi}{b}\right)^2
\end{equation}
%
также решений
%
\begin{equation}
        \vec{E}_{mn}^{null}=\frac{m\pi}{a}
        \cos{\left(\frac{m\pi x}{a}\right)}
        \sin{\left(\frac{n\pi y}{b}\right)}
        \hat{x}
        +\frac{n\pi}{b}
        \sin{\left(\frac{m\pi x}{a}\right)}
        \cos{\left(\frac{n\pi y}{b}\right)}
        \hat{y}
\end{equation}
%
с собственными значениями~\cite[369]{davidson}
\begin{equation}
        k_{mn}=0.
\end{equation}
%
Эти решения удовлетворяют условию \cref{eq:2d/div/system-curl}, но не удовлетворяют условию
\cref{eq:2d/div/system-div}, следовательно, физически нереализуемы.
Эти решения образуют нулевое пространство (null space) ротора.

Для решения задачи на собственные значения \cref{eq:2d/div/system} для \(k>0\) можно использовать
уравнение \cref{eq:2d/div/system-curl}, т.к. оно автоматически удовлетворяет условию
\cref{eq:2d/div/system-div}
\begin{align}
        \curl{\curl{\vec{E}}}       & =k^2\vec{E};       \\
        \div{\curl{\curl{\vec{E}}}} & =k^2\div{\vec{E}}; \\
        0                           & =k^2\div{\vec{E}}.
\end{align}

\section{Аппроксимирующие функции}\label{sec:2d/el}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \hfill
                \subcaptionbox{Элементы Лагранжа\label{fig:2d/el/el-l}}{%
                        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{lagrange_element}}
                \hfill
                \subcaptionbox{Элементы Неделека\label{fig:2d/el/el-n}}{%
                        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{nedelec_element}}
                \hfill
        }
        \caption{Аппроксимирующие функции метода конечных элементов}\label{sec:2d/el/el}
\end{figure}

Одним из самых распространённых способов подавления ложных мод является использование заместо
аппроксимирующих функций (\cref{fig:2d/el/el-l}) использовать функции Неделека
(\cref{fig:2d/el/el-n})~\cite{stable_and_unstable}.
Их преимущество состоит в
\begin{itemize}
        \item лучшей аппроксимации условия \cref{eq:2d/div/system-div};
        \item простом задании граничных условий \(\vec{n}\times\vec{E}=0\).
\end{itemize}

\section{Слабая формулировка}\label{sec:2d/form}

Решаемое уравнение \cref{eq:2d/div/system-curl} содержит в себе производные второго порядка.
Для решения этого уравнения при помощи метода конечных элементов требуется свести его к уравнению с
производными первого порядка.
Для этого используются выражения интегрирования по частям.
%
\begin{align}
        \int_{\Omega}{\grad{u}\cdot\varphi\;\diff{x}}                          & =
        -\int_{\Omega}{u\cdot\grad{\varphi}\;\diff{x}}
        +\int_{\partial\Omega}{\vec{n}\cdot u\cdot\varphi\;\diff{s}};\label{eq:2d/form/intpart-grad} \\
        \int_{\Omega}{(\div{\vec{u}})\cdot\varphi\;\diff{x}}                   & =
        -\int_{\Omega}{\vec{u}\cdot(\grad{\varphi)}\;\diff{x}}
        +\int_{\partial\Omega}{\vec{n}\cdot\vec{u}\varphi\;\diff{s}};\label{eq:2d/form/intpart-div}  \\
        \int_{\Omega}{\left(\curl{\vec{u}}\right)\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}} & =
        \int_{\Omega}{\vec{u}\cdot\left(\curl{\vec{\varphi}\right)}\;\diff{x}}
        +\int_{\partial\Omega}{\vec{n}\times\vec{u}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{s}}.\label{eq:2d/form/intpart-rot}
\end{align}

\paragraph{Пояснение обозначений}
Поскольку в методе конечных элементов отдаётся предпочтение формулировкам, не зависящим от
размерности задачи (трёхмерная, двухмерная, одномерная), в нём приняты соответствующие обозначения.
Область задачи обозначается символом \(\Omega\), её граница "--- \(\partial\Omega\).
Под интегралом \(\int_{\Omega}\;\diff{x}\) подразумевают интеграл по всей области (тройной интеграл
в трёх измерениях); под интегралами \(\int_{\partial\Omega}\;\diff{s}\) и
\(\int_{\partial\Omega}\;\diff{S}\) подразумевают интегралы по границе области с внешней и с
внутренней стороны элементов соответственно.

Домножаем выражение \cref{eq:2d/div/system-curl} на \(\vec{\varphi}\), интегрируем по всей области
и используем формулу \cref{eq:2d/form/intpart-rot}
%
\begin{align}
        \curl{\curl{\vec{E}}}                                                                       & =k^2\vec{E};                   \\
        \curl{\curl{\vec{E}}}\cdot\vec{\varphi}                                                     & =k^2\vec{E}\cdot\vec{\varphi}; \\
        \int_{\Omega}{\curl{\curl{\vec{E}}}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}}                            & =
        \int_{\Omega}{k^2\vec{E}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}};                                                                       \\
        \int_{\Omega}{\curl{\vec{E}}\cdot\curl{\vec{\varphi}}\;\diff{x}}+
        \int_{\partial\Omega}{\vec{n}\times\left(\curl{\vec{E}}\right)\cdot\vec{\varphi}\;\diff{s}} & =
        \int_{\Omega}{k^2\vec{E}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}}\label{eq:2d/form/form}
\end{align}

Формулировка \cref{eq:2d/form/form} называется слабой потому, что выставляет меньшие требования к
дифференцируемости функций, чем \cref{eq:2d/div/system-curl}.

Операцию интегрирования двух функций \(\int_{\Omega}{u v\;\diff{x}}\) также обозначают \((u ,v)\).
При выполнении условия \((u ,v) = 0\) говорят об ортогональности этих функций.

\section{Граничное условие для бесконечно проводящей стенки}\label{sec:2d/bound}

Граничное условие для бесконечно проводящей стенки записывается следующим образом
%
\begin{equation}\label{eq:2d/bound/e}
        \vec{n}\times\vec{E} = 0.
\end{equation}
%
Граничное условие для тестовой функции Неделека также
%
\begin{equation}\label{eq:2d/bound/phi}
        \vec{n}\times\vec{\varphi} = 0.
\end{equation}
%
Используя свойство тройного произведения
%
\begin{equation}
        \vec{a}\cdot(\vec{b}\times\vec{c})=
        \vec{b}\cdot(\vec{c}\times\vec{a})=
        \vec{c}\cdot(\vec{a}\times\vec{b})
\end{equation}
%
можно переписать слагаемое выражения \cref{eq:2d/form/form}
%
\begin{equation}\label{eq:2d/bound/eq}
        \int_{\partial\Omega}{\vec{n}\times\left(\curl{\vec{E}}\right)
                \cdot\vec{\varphi}\;\diff{s}}
        =\int_{\partial\Omega}{\left(\curl{\vec{E}}\right)\cdot
                \left(\vec{n}\times\vec{\varphi}\right)\;\diff{s}}
        =0.
\end{equation}
%
Выражение \cref{eq:2d/bound/eq} не противоречит \cref{eq:2d/bound/e}.

\section{Спектральная трансформация}\label{sec:2d/eigen}

Для решения уравнения на собственные значения используется спектральная трансформация
%
\begin{equation}
        A x=\lambda x \to T x = \theta x,
\end{equation}
%
а именно, форма <<сдвиг с инверсией>> (shift and invert)
%
\begin{equation}
        T_{SI}=\left(A-\sigma I\right)^{-1}.
\end{equation}

\section{Код Python}\label{sec:2d/code}

Используя выражения \cref{eq:2d/div/system-curl,eq:2d/bound/eq} можно записать код решения.
%
\lstinputlisting[language=Python]{programs/01/program.py}

\section{Решение}\label{sec:2d/solution}
%
\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \subcaptionbox{Мода \numrange{1}{6}}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{01/E_006}}
                \subcaptionbox{Мода 7}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{01/E_007}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 8}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{01/E_008}}
                \subcaptionbox{Моды 9}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{01/E_009}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 10}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{01/E_010}}
                \subcaptionbox{Моды 11}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{01/E_011}}
        }
        \caption{Решения уравнения}\label{fig:2d/solution/solution}
\end{figure}
%
\begin{table}
        \centering
        \captionstyle{\centering}
        \caption{Собственные значения мод}\label{tab:2d/solution/eigenvalues}
        \begin{tabular}{lS}
                \toprule
                Мода            & \textup{Собственное значение} \\
                \midrule
                \numrange{1}{6} & 1.000                         \\
                7               & 2.467                         \\
                8               & 9.860                         \\
                9               & 9.870                         \\
                10              & 12.331                        \\
                11              & 19.747                        \\
                \bottomrule
        \end{tabular}
\end{table}

На \cref{fig:2d/solution/solution} представлены первые одиннадцать решений задачи на собственные
значения в прямоугольном волноводе.
В таблице \cref{tab:2d/solution/eigenvalues} приведены значения собственных значений мод.

Ложные решения имеют собственные значения \(k=0\) и \(k=1\) с точностью до машинной погрешности.
Благодаря этому их можно легко отфильтровать при помощи строки
%
\lstset{language=Python}
\begin{lstlisting}
	vals = [(i, eps.getEigenvalue(i)) for i in range(eps.getConverged()) if not
	(np.isclose(eps.getEigenvalue(i), 1) or np.isclose(eps.getEigenvalue(i), 0))]
\end{lstlisting}

\chapter{Альтернативная формулировка}\label{ch:2d_alt}

\section{Слабая формулировка}\label{sec:2d_alt/form}

В \cite{PhysRevSTAB.4.022001} упоминается другая альтернативная слабая формулировка задачи. \\
Найти \(\lambda, e, p \in \mathbb{R} \times H_0\left(\operatorname{curl}; \Omega\right)
\times H_0^1\left(\Omega\right)\) при \(e \ne d\) и
%
\begin{enumerate}
        \item \(\left(\curl{e},\curl{\psi}\right)+\left(\grad{p},\psi\right)=\lambda(e,\varphi),
              \quad\forall\psi\in H_0\left(\operatorname{curl};\Omega\right)\)
        \item \(\left(e,\grad{q}\right)=0,\quad\forall q\in H_0^1\left(\Omega\right)\)
\end{enumerate}
%
что в переводе на человеческий язык можно записать
\begin{align}
        \int_{\Omega}{\curl{\vec{E}}\cdot\curl{\vec{\varphi}}\;\diff{x}}+
        \int_{\Omega}{\grad{p}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}} & =
        k^2\int_{\Omega}{\vec{E}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}};     \\
        \int_{\Omega}{\vec{E}\cdot\grad{q}\;\diff{x}}       & = 0,
\end{align}
где пробная (trial) функция \(\vec{E}\) и тестовая (test) функция \(\vec{\varphi}\) "---
векторные функции Неделека;
пробная функция \(p\) и тестовая функция \(q\) "--- скалярные функции Лагранжа.

Добавленное слагаемое называют штрафным (penalty term).
Для решений без дивергенции (divergence-free) значение \(p\) должно быть близко к нулю.

\section{Код Python}\label{sec:2d_alt/code}

\lstinputlisting[language=Python]{programs/02/program.py}

\section{Решение}\label{sec:2d_alt/solution}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \subcaptionbox{Мода \numrange{1}{10}}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{02/E_010}}
                \subcaptionbox{Мода 11}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{02/E_011}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 12}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{02/E_012}}
                \subcaptionbox{Моды 13}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{02/E_013}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 14}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{02/E_014}}
                \subcaptionbox{Моды 15}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{02/E_015}}
        }
        \caption{Решения уравнения}\label{fig:2d_alt/solution/solution}
\end{figure}
%
\begin{table}
        \centering
        \captionstyle{\centering}
        \caption{Собственные значения мод}\label{tab:2d_alt/solution/eigenvalues}
        \begin{tabular}{lSS}
                \toprule
                Мода             & \textup{Собственное значение} & \textup{Штрафное значение} \\
                \midrule
                \numrange{1}{10} & 1.000                         & 2.847e-04                  \\
                11               & 2.467                         & 1.181e-13                  \\
                12               & 9.860                         & 1.143e-14                  \\
                13               & 9.870                         & 3.860e-15                  \\
                14               & 12.331                        & 7.364e-15                  \\
                15               & 19.747                        & 9.081e-14                  \\
                \bottomrule
        \end{tabular}
\end{table}

На \cref{fig:2d_alt/solution/solution} представлены те-же решения, что и на
\cref{fig:2d/solution/solution}, полученные при помощи новой формулировки.
В таблице \cref{tab:2d_alt/solution/eigenvalues} приведены значения собственных значений мод и
соответствующие им значения интеграла штрафной функции.
Как видно из рисунков и табличных данных, для ложных мод значение интеграла имеет большое по
сравнению с реальными модами значение.
Кроме того, отсутствуют решения с \(k=0\).

Этот метод даёт лучший критерий фильтрации ложных мод среди решений.

\chapter{Открытое граничное условие}\label{ch:2d_open}

Преобразуем код \cref{ch:2d}, чтобы смоделировать стенку симметрии.
Для этого достаточно не устанавливать граничное условие для границы модели.
Стенка симметрии эквивалентна граничному условию магнитной стенки \(\vec{n}\cdot\vec{E}=0\).

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \subcaptionbox{Мода \num{1}, целая модель}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{03/full-E_001}}
                \subcaptionbox{Мода \num{1}, половина модели}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{03/half-E_001}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода \num{2}, целая модель}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{03/full-E_003}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода \num{3}, целая модель}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{03/full-E_004}}
                \subcaptionbox{Мода \num{3}, половина модели}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{03/half-E_002}}
        }
        \caption{Решения уравнения}\label{fig:2d_open/solution/solution}
\end{figure}

\chapter{Аксиально симметричная модель с бесконечно проводящими стенками}\label{ch:2d-ax}

\section{Уравнения}\label{sec:2d-ax/eq}

Снова запишем уравнение \cref{eq:2d/div/system-curl}.
%
\begin{equation}
        \curl{\curl{\vec{E}}}=k^2\vec{E}.
\end{equation}

Вспомним выражения для векторных функций в цилиндрических координатах
%
\begin{subequations}
        \begin{align}
                \nabla f =             & \frac{\partial f}{\partial r}\vec{e}_r+
                \frac{1}{r}\frac{\partial f}{\partial \varphi}\vec{e}_\varphi+
                \frac{\partial f}{\partial z}\vec{e}_z; \label{eq:2d-ax/eq/grad}        \\
                \nabla \cdot \vec{A} = & \frac{1}{r}\frac{\partial(r A_r)}{\partial r}+
                \frac{1}{r}\frac{\partial A_\varphi}{\partial \varphi}+
                \frac{\partial A_z}{\partial z}; \label{eq:2d-ax/eq/div}
        \end{align}
        \begin{multline}
                \label{eq:2d-ax/eq/rot}
                \nabla \times \vec{A} = \left(\frac{1}{r}\frac{\partial A_z}{\partial r}-
                        \frac{\partial A_\varphi}{\partial z}\right) \vec{e}_r + \\ +
                \left(\frac{\partial A_r}{\partial z} -
                        \frac{\partial A_z}{\partial r}\right) \vec{e}_\varphi +
                \frac{1}{r}\left(\frac{\partial (r A_\varphi)}{\partial r}-
                        \frac{\partial A_r}{\partial \varphi}\right) \vec{e}_z,
        \end{multline}
\end{subequations}
%
а также формулу объёмного интеграла
%
\begin{equation}
        \int_{\Omega}{F\;\diff{\Omega}}=\int_{\Omega}{F r\;\diff{r}\diff{\varphi}\diff{z}}
\end{equation}

В данной части ограничимся рассмотрением ускоряющих волн TH (для TE выкладки аналогичны).
Для данных волн будут отличными от нуля компоненты полей \(E_r\), \(E_z\) и \(H_\varphi\).
Также не будет азимутальных вариаций поля: \[\frac{\partial f}{\partial \varphi}\equiv 0.\]

В этом случае векторную функцию ротор можно упростить, разделив на две части~\cite{hallreport}
\begin{subequations}
        \begin{align}
                \nabla_{rz}\times\vec{F}_{rz} =    &
                \left(\frac{\partial F_r}{\partial z} -
                        \frac{\partial F_z}{\partial r}\right)\vec{e}_\varphi;
                \label{eq:2d-ax/eq/rot-rz}           \\
                \nabla_{\varphi}\times F_\varphi = &
                \left(-\frac{\partial F_\varphi}{\partial z}\vec{e}_r +
                        \frac{1}{r}\frac{\partial (r F_\varphi)}{\partial r}\vec{e}_z
                \right).\label{eq:2d-ax/eq/rot-phi}
        \end{align}
\end{subequations}
%
\cref{eq:2d-ax/eq/rot-rz} преобразует вектор с компонентами \(rz\) в скаляр \(\varphi\);
\cref{eq:2d-ax/eq/rot-phi} действует обратным образом.

Проведём обычную для метода конечных элементов процедуру понижения порядка уравнения при помощи
домножения на тестовую функцию с последующим интегрированием по частям.
%
\begin{align}
        \int_{\Omega}{\curl{\curl{\vec{E}}}\vec{\psi}\;\diff{\Omega}} = &
        k^2\int_{\Omega}{\vec{E}\vec{\psi}\;\diff{\Omega}}                   \\
        \int_{\Omega}{\left(\curl{\vec{E}}\right)\left(\curl{\vec{\psi}}\right)\;\diff{\Omega}} +
        \cancelto{0}{\int_{S}{\vec{n}\times\left(\nabla\times\vec{E}\right)
        \cdot\vec{\varphi}\;\diff{\Omega}}} =                           &
        k^2\int_{\Omega}{\vec{E}\vec{\psi}\;\diff{\Omega}}                   \\
        \int_{\Omega}{r\left(\curl{\vec{E}}\right)\left(\curl{\vec{\psi}}\right)
        \;\diff{\varphi}\diff{r}\diff{z}} =                             &
        k^2\int_{\Omega}{r\vec{E}\vec{\psi}\;\diff{\varphi}\diff{r}\diff{z}} \\
        \int_{\Omega}{r\left(\curl_{rz}{\vec{E}_{rz}}\right)
        \left(\curl_{rz}{\vec{\psi}_{rz}}\right)\;\diff{r}\diff{z}} =   &
        k^2\int_{\Omega}{r\vec{E}_{rz}\vec{\psi}_{rz}\;\diff{r}\diff{z}} \label{eq:2d-ax/eq/weak}
\end{align}

\section{Код Python}\label{sec:2d-ax/code}

\lstinputlisting[language=Python]{programs/04/program.py}
%
Поскольку выражение для ротора в цилиндрических координатах для компонент
\(rz\)~(\cref{eq:2d-ax/eq/rot-rz}) похоже на выражение для ротора в прямоугольных координатах,
в программе можно было использовать встроенное выражение для ротора \verb+ufl.curl+.

\section{Решение}\label{sec:2d-ax/solution}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \subcaptionbox{Мода 2}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{04/E_002}}
                \subcaptionbox{Мода 3}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{04/E_003}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 4}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{04/E_004}}
                \subcaptionbox{Моды 5}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{04/E_005}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 6}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{04/E_006}}
                \subcaptionbox{Моды 7}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{04/E_007}}
        }
        \caption{Решения уравнения}\label{fig:2d-ax/solution/solution}
\end{figure}
%
\begin{table}
        \centering
        \captionstyle{\centering}
        \caption{Собственные значения мод}\label{tab:2d-ax/solution/eigenvalues}
        \begin{tabular}{lS}
                \toprule
                Мода & \textup{Собственное значение} \\
                \midrule
                2    & 0.642                         \\
                3    & 3.110                         \\
                4    & 3.385                         \\
                5    & 5.853                         \\
                6    & 8.319                         \\
                7    & 10.512                        \\
                \bottomrule
        \end{tabular}
\end{table}

На \cref{fig:2d-ax/solution/solution} представлены решения для цилиндрического резонатора.
На нижней грани прямоугольника установлено открытое граничное условие, на остальных "---
условие бесконечно проводящей стенки.
В таблице \cref{tab:2d-ax/solution/eigenvalues} приведены значения собственных значений мод.

\chapter{Аксиально симметричная модель с бесконечно проводящими стенками, альтернативная формулировка}\label{ch:2d-ax-alt}

\section{Уравнения}\label{sec:2d-ax-alt/eq}

Видоизменим уравнение \cref{eq:2d-ax/eq/weak} по аналогии с \cref{sec:2d_alt/form}.
%
\begin{align}
        \int_{\Omega}{r\left(\curl_{rz}{\vec{E}_{rz}}\right)
        \left(\curl_{rz}{\vec{\psi}_{rz}}\right)\;\diff{r}\diff{z}} & =
        k^2\int_{\Omega}{r\vec{E}_{rz}\vec{\psi}_{rz}\;\diff{r}\diff{z}}   \\
        \int_{\Omega}{r\curl{\vec{E}}\cdot\curl{\vec{\varphi}}\;\diff{x}}+
        \int_{\Omega}{r\grad{p}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}}        & =
        k^2\int_{\Omega}{r\vec{E}\cdot\vec{\varphi}\;\diff{x}};            \\
        \int_{\Omega}{r\vec{E}\cdot\grad{q}\;\diff{x}}              & = 0,
\end{align}

\section{Код Python}\label{sec:2d-ax-alt/code}

\lstinputlisting[language=Python]{programs/05/program.py}

\section{Решение}\label{sec:2d-ax-alt/solution}

\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \subcaptionbox{Мода 1}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/E_001}}
                \subcaptionbox{Мода 2}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/E_002}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 7}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/E_007}}
                \subcaptionbox{Моды 8}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/E_008}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 9}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/E_009}}
                \subcaptionbox{Моды 10}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/E_010}}
        }
        \caption{Решения уравнения, электрическое поле}\label{fig:2d-ax-alt/solution/solution-E}
\end{figure}
%
\begin{figure}[htbp]
        \centerfloat{
                \subcaptionbox{Мода 1}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/H_001}}
                \subcaptionbox{Мода 2}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/H_002}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 7}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/H_007}}
                \subcaptionbox{Моды 8}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/H_008}}
                \par
                \subcaptionbox{Мода 9}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/H_009}}
                \subcaptionbox{Моды 10}{%
                        \includegraphics[width=0.48\textwidth]{05/H_010}}
        }
        \caption{Решения уравнения, магнитное поле}\label{fig:2d-ax-alt/solution/solution-H}
\end{figure}
%
\begin{table}
        \centering
        \begin{threeparttable}
                \captionstyle{\centering}
                \caption{Собственные значения мод}\label{tab:2d-ax-alt/solution/eigenvalues}
                \begin{tabular}{lSS}
                        \toprule
                        Мода            & \textup{Собственное значение} & \textup{Штрафное значение} \\
                        \midrule
                        1               & 0.642                         & 4.373e-13                  \\
                        \numrange{2}{6} & 1.000                         & 2.572e-03                  \\
                        7               & 3.110                         & 7.369e-13                  \\
                        8               & 3.385                         & 8.306e-14                  \\
                        9               & 5.853                         & 2.318e-13                  \\
                        10              & 8.319                         & 1.594e-14                  \\
                        \bottomrule
                \end{tabular}
        \end{threeparttable}
\end{table}

На \cref{fig:2d-ax-alt/solution/solution-E,fig:2d-ax-alt/solution/solution-H}
представлены решения для цилиндрического резонатора.
Значение магнитного поля было получено при помощи выражения \cref{eq:2d/eq/h_elim}.
На нижней грани прямоугольника установлено открытое граничное условие, на остальных "---
условие бесконечно проводящей стенки.
В таблице \cref{tab:2d-ax-alt/solution/eigenvalues} приведены значения собственных значений мод.

\chapter{ЭДХ ускоряющей структуры}\label{ch:edc}

Для проверки расчётов была проведено сравнение результатов расчётов программы с другой программой.

\section{Нормировка полей}%
\label{sec:edc/norm}

В другой программе принята нормировка электро-магнитных полей на \qty{1}{\J}.
Для этого требуется найти запасённую энергию в рассчитанном поле.
%
\begin{equation}%
        \label{eq:edc/norm/w}
        \begin{aligned}%
                W = & \int_{\Omega}{w\;\diff{\Omega}} =                         \\
                =   & \iiint_{\Omega}{\frac{\Re{\vec{E}}\Re{\vec{D}} +
                \Re{\vec{H}}\Re{\vec{B}}}{2}\;\diff{r}\diff{z}\diff{\varphi}} = \\
                =   & \iint_{\Omega}{2\pi r\frac{\varepsilon\Re{\vec{E}} +
                \mu\Re{\vec{H}}}{2}\;\diff{r}\diff{z}} =                        \\
                =   & \iint_{\Omega}{\pi r \left(\varepsilon\Re{\vec{E}} +
                                \mu\Re{\vec{H}}\right)\;\diff{r}\diff{z}}.
        \end{aligned}
\end{equation}

По скольку поле было рассчитано для резонанса, запасённая энергия целиком перетекает из
электрического поля в магнитное за период колебаний.
По этому для расчёта запасённой энергии достаточно взять максимальное значение электрического или
магнитного поля за период колебаний~\cite{sobenin-tech}
%
\begin{equation}
        \label{eq:edc/norm/we}
        W = \iint_{\Omega}{\pi r \varepsilon |\vec{E}|\;\diff{r}\diff{z}}.
\end{equation}

Формулы нормировки для электрического и магнитного поля соответственно
\begin{align}%
        \hat{\vec{E}} = & \frac{\vec{E}}{\sqrt{W}}; \label{eq:edc/norm/norm-e} \\
        \hat{\vec{H}} = & \frac{\vec{H}}{\sqrt{W}}. \label{eq:edc/norm/norm-h}
\end{align}

\section{Добротность}%
\label{sec:edc/q}

Для расчёта добротности достаточно воспользоваться формулой~\cite{sobenin-tech}
%
\begin{equation}
        \label{eq:edc/q/q}
        Q = \frac{2}{\delta}\frac{\int_{\Omega}{|\vec{H}|^2}\;\diff{\Omega}}
        {\int_{\partial\Omega}{|\vec{H}_\tau|^2}\;\diff{S}},
\end{equation}
%
где \(\delta\) "--- толщина скин-слоя
%
\begin{equation}%
        \label{eq:edc/q/delta}
        \delta=\sqrt{\frac{2 \rho}{\omega \mu_0}}.
\end{equation}

\section{Шунтовое сопротивление}%
\label{sec:edc/rsh}

Для расчёта шунтового сопротивления достаточно воспользоваться формулой~\cite{sobenin-tech}
%
\begin{equation}
        \label{eq:edc/rsh/rsh}
        r_{sh}=\frac{\left\{\int{\vec{E}\vec{\tau}\;diff{z}}\right\}^2}{P_l L},
\end{equation}
%
где \(L\) "--- длина резонатора,
\(P_l\) "--- мощность потерь в стенках резонатора
%
\begin{equation}%
        \label{eq:edc/rsh/ploss}
        P_l=\frac{\omega W}{Q}.
\end{equation}

\section{Код Python}\label{sec:edc/code}

\lstinputlisting[language=Python]{programs/06/program.py}

\section{Сравнение с другой программой}%
\label{sec:edc/compare}

Для сравнения результатов расчётов ЭДХ, они были рассчитаны нашей и другой программами.
Размер сетки был выбран случайно, т.к. на данном этапе нас интересовал только порядок величин.
%
\begin{table}[htbp]
        \centering{
                \begin{threeparttable}
                        \caption{Сравнение ЭДХ}%
                        \label{tab:edc/compare/compare}
                        \begin{tabular}{lSS}
                                \toprule
                                Величина                                   & {Наша программа} & {Другая программа} \\
                                \midrule
                                Радиус, \unit{\mm}                         & 40               & 40                 \\
                                Длина, \unit{\mm}                          & 40               & 40                 \\
                                Частота, \unit{\MHz}                       & 2868.548         & 2868.572           \\
                                \(E_{\max}\), \unit{\MV\per\m}             & 64.56            & 64.65              \\
                                Добротность                                & 1615             & 1620               \\
                                Мощность потерь, \unit{\MW}                & 1.113            & 1.111              \\
                                Шунтовое сопротивление, \unit{\MOhm\per\m} & 149.8            & 151.51             \\
                                \bottomrule
                        \end{tabular}
                \end{threeparttable}
        }
\end{table}

\newpage

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
